%!TEX root = ../PraktikumMain.tex
\chapter{Sortieralgorithmen}
\label{cha:aufgabe2}

\section{Odd-even-Transposition-Sort} % (fold)
\label{sec:odd-even-transposition-sort}

\subsection{Anzahl an Vergleichen im Worst-case}
\label{sub:worst-caseAnzahlVergl}

Dieser Algorithmus stellt den Einstieg in die Thematik Sortieralgorithmen dar. Zum Beginn wird die Worst-case-Anzahl an Vergleichen betrachtet. Dabei wird das Programm \ref{sec:odd-even-transposition-sort} verwendet. 
Interessant für diese Betrachtung sind die Zeilen 5 bis 31 im Programm \ref{sec:odd-even-transposition-sort}. Es ist zu beachten, dass diese Schleife von allen PEs durchlaufen wird. 

Im Folgenden, in Zeile 7 von Programm \ref{sec:odd-even-transposition-sort}, unterscheiden wir zwischen geraden und ungeraden PEs. Dabei verwendet man bitweises Verunden anstelle von Rechnen modulo zwei, was gerade bei "`großen"' Zahlen effizienter ist, da man nur die letzte Bit-Stelle der Zahl (LSB) betrachten muss. D. h. für uns z. B., dass die Anweisung für PE 0 \textit{true} ergibt und PE 3 \textit{false}, für $i = 0$, und für $i = 1$ gerade umgekehrt. 

Dabei werden Zeilen 7 bis 18 im Programm \ref{sec:odd-even-transposition-sort} abwechselnd, in Abhängigkeit von $i$, von geraden und ungeraden PEs besucht. Das Äquivalente  (nur anderer Reihenfolge) gilt für Zeile 19 bis 30 im Programm \ref{sec:odd-even-transposition-sort}. Sei $n$ im Folgenden die Anzahl der PEs.  Dabei macht der erste Teil je Durchlauf mit Ausnahme von PE 0, der vernachlässigt werden kann, \[ (n + 1)\cdot \left(\frac{n}{2}\right)\cdot 1 \] Vergleiche. Der zweite Teil des Programms macht damit die gleiche Anzahl an Vergleichen.


Am Ende erhalten wir:
\begin{align*}
& \, & (n + 1)\cdot \left(\frac{n}{2}\right) + (n + 1)\cdot \left(\frac{n}{2}\right) \\
&\Leftrightarrow & 2\cdot (n + 1)\cdot \left(\frac{n}{2}\right) \\
&\Leftrightarrow & (n + 1)\cdot n \\
&\Leftrightarrow & n^2 + n \in \Theta(n^2). \\
\end{align*}

Da jeder der PEs die Schleife durchläuft, folgen daraus $\Theta(n^2)$ Vergleiche. 
\\

\lstset{language=C, caption={Codestück Odd-even-Transposition-Sort aus Abschnitt 6.2}, label=lst:oddEvenTRSort}
\lstinputlisting{./listings/oddEvenTranspositionSort.c}

\subsection{Messungen eines sequentiellen Algorithmus}
\label{sub:messungSeqOdd-even-transposition}

%\lstset{language=C, caption={Sequentielle Variante von Odd-even-Transposition-Sort aus Abschnitt 6.2}, label=lst:oddEvenTRSortSeq}
%\lstinputlisting{./listings/oddEvenTranspositionSortSeq.c}

\begin{align*}
	& \, & T_{seq}(n) & \approx c\cdot n\cdot \operatorname{log} n \ \\
	&\Leftrightarrow & c & \approx \frac{T_{seq}(n)}{n\cdot \operatorname{log} n}
\end{align*}
Die sequenzielle Sortierroutine wurde für verschiedene $n$ aufgerufen und anhand der Laufzeit wurde der Parameter $c$ berechnet:
\begin{align*}
\textbf{Ausgaben aus dem Programm:} & \\
&\text{\textit{\#xcinter 1 oddEvenTransposition 40000000 1}} \\
&\text{\textbf{Runtime:} 10133388.042450 [us], \textbf{c =} 10.133388} \\ \\
&\text{\textit{\#xcinter 1 oddEvenTransposition 20000000 1}} \\
&\text{\textbf{Runtime:} 4813171.863556 [us], \textbf{c =} 4.813172} \\ \\
&\text{\textit{\#xcinter 1 oddEvenTransposition 10000000 1}} \\
&\text{\textbf{Runtime:} 2305978.059769 [us], \textbf{c =} 2.305978} \\ \\
&\text{\textit{\#xcinter 1 oddEvenTransposition 5000000 1}} \\
&\text{\textbf{Runtime:} 1106088.876724 [us], \textbf{c =} 1.106089} \\ \\
&\text{\textit{\#xcinter 1 oddEvenTransposition 2500000 1}} \\
&\text{\textbf{Runtime:} 535878.896713 [us], \textbf{c =} 0.535879} \\
\end{align*}
Auffällig ist, dass der Parameter $c$ von der Eingabelänge abhängt und er bei halber Eingabegröße ebenfalls etwa halbiert. Aufgrund dessen kann dem Parameter $c$ kein konstanter Wert beigemessen werden.

\subsection{Abschätzung von PEs}
\label{sub:AbschaetzungOdd-even-transposition}



\begin{align*}
	& \, & \frac{c \cdot n^2}{p} &\leq c\cdot n\cdot \operatorname{log} n \\
	&\Leftrightarrow & \frac{n}{p} &\leq \operatorname{log} n \\
	&\Leftrightarrow & \frac{1}{p} &\leq \frac{\operatorname{log} n}{n} \\
	&\Leftrightarrow & p &\geq \frac{\operatorname{log} n}{n} \\
\end{align*}

\subsection{Odd-even-Transposition-Sort mit Zellularautomaten}
\label{sub:odd-even-transposition-sortZellularautomaten}

Es ist möglich, Odd-even-Transposition-Sort mit Zellularautomaten zu realisieren. Dabei werden immer drei Zustände betrachtet. Man markiert die einzelnen Zellen abwechselnd mit zwei unterschiedlichen Zuständen, um zwischen \textit{odd} und \textit{even} unterscheiden zu können. Dabei werden die Zustände von links nach rechts durchpropagiert und in jedem Schritt werden anhand eines Patterns die aktuellen Paarungen (ein Paar wird immer aus zwei benachbarten Zellen gebildet) bestimmt. Die Paarungen werden in jedem Schritt auf das Minimum bzw. Maximum überprüft. Bei Bedarf werden die Positionen getauscht. Der Zustand wird nach jedem Vergleich invertiert. Somit ergibt sich nach endlich vielen Schritten eine sortierte Sequenz.

\subsection{Parallelisierung von Odd-Even-Transposition-Sort mit Zellularautomaten}
\label{sub:paraOddEvenTransSortZell}

Zur Parallelisierung des obigen Zellularautomaten wird eine eindimensionale Problemzerlegung (Abschnitt 4.4.1 im Buch) verwendet. Hierbei werden die zu sortierenden Elemente gleichmäßig auf die PEs verteilt. Sollte sich ein Paar auf zwei verschieden PEs befinden, so muss eine Randkommunikation stattfinden.
Initial werden die Zustände wie eine lineare Pipeline durchpropagiert bzw. kommuniziert. 

Die Anzahl der Vergleiche wird nicht reduziert und damit kommt es zu keinem effizienteren Algorithmus. 

\subsection{Aufgabe 6.5.2 }
\label{sub:SampleSortAufg2}

Zeigen Sie, dass es eine Wahl von $n$ in $\mathcal{O}(P \operatorname{log} P)$ gibt, so dass eine Effizienz $ \geq \frac{1}{2}$ erreicht wird.
Die Effizienz eines Algorithmus $E$ ist definiert als \[E= \frac{S}{P},\] wobei \[S=\frac{T_{seq}}{T(p)}\] ist. Dabei bezeichnet $T_{seq}$ den besten verfügbaren Algorithmus und $T(p)$ unseren Algorithmus. $P$ ist die Anzahl an PEs. Daraus folgt: \[E=\frac{T_{seq}}{p \cdot T(p)}\]
Nun überprüfen wir die Ausführungszeit von Sample-Sort. Dabei setzt sich der Algorithmus aus folgenden Teilen zusammen. Als erstes betrachten wir die Ausführungszeit von Sample-Sort selbst mit \[T_{sort}(\mathcal{O}(\frac{\operatorname{log}n}{\epsilon^2}),p).\] Des Weiteren setzt sich der parallele Algorithmus aus dem Splitter sammeln und verteilen \[T_{allgather}(p,P),\] der Verteilung \[\mathcal{O}(N \operatorname{log} p),\] dem Datenaustausch \[T_{all-to-all}((1+\epsilon)\cdot N, p)\] und dem lokalen Sortieren, in unserem Fall ist dies der \textit{intSort}, mit \[T_{seq}((1+\epsilon)\cdot N),\] zusammen. Zusammengefasst bekommen wir 
\begin{align*}
	T(n,p)&= \overbrace{\underbrace{T_{sort}\left(\mathcal{O}\left(\frac{\operatorname{log} n}{\epsilon^2}\right),p\right)}_{\text{Sample sortieren}} + \underbrace{T_{allgather}(p,P)}_{\text{Splitter sammeln und verteilen}}}^{\text{klein, wenn $N \gg p \operatorname{log} P$}} + \underbrace{\mathcal{O}(N \operatorname{log} p)}_{\text{Verteilung}} \\ 
	&+ \underbrace{T_{all-to-all}((1+\epsilon)\cdot N, p)}_{\text{Datenaustausch}} + \underbrace{T_{seq}((1+\epsilon)\cdot N)}_{\text{lokales Sortieren}}.
\end{align*}
Dabei ist in den vorherigen Termen $(1+\epsilon)$ und $\epsilon^2$ vernachlässigbar und wir bekommen \[T(n,p)= T_{sort}(\mathcal{O}(\operatorname{log} n),p) + T_{allgather}(p,P) + \mathcal{O}(N \operatorname{log} p + T_{all-to-all}(N, p) + T_{seq}(N).\] Die ersten beiden Terme $T_{sort}$ und $T_{allgather}$ sind klein, wenn gilt, dass $N \gg p\cdot \operatorname{log} P$.  \\

Unter der Annahme $p \overset{!}{<} \frac{n}{p}$, gilt:

\textbf{Allgather:} 
	\begin{align*}
		& \, & \mathcal{O}(p + \operatorname{log} p) = \mathcal{O}(p) 
	\end{align*}

\textbf{All-to-all:} 
	\begin{align*}
		& \, & T(N,p) &= p \cdot (T_{start} + N \cdot T_{byte})& \\
		&\Longrightarrow & \mathcal{O}(p \cdot T_{start} + \frac{n}{p} \cdot p \cdot T_{byte}) &= \mathcal{O}(n + p) = \mathcal{O}(n) & : n > p 
	\end{align*}

\textbf{Aufteilung:} 
	\begin{align*}
		& \, & \mathcal{O}(N\cdot \operatorname{log} p) &= \mathcal{O}(\frac{n}{p} \operatorname{log} p)& \\
		& \, & &< \mathcal{O}(\frac{n}{p} log \frac{n}{p}) & : n > p^2 
	\end{align*}

\textbf{lokales Sortieren:} 
	\begin{align*}
		& \, & \mathcal{O}(\frac{n}{p} \operatorname{log} \frac{n}{p})
	\end{align*}

\textbf{Sample-Sort:} 
	\begin{align*}
		& \, & m = c\cdot \operatorname{log}p \in \mathcal{O}(\operatorname{log}p) \\
%		&\Longleftrightarrow & \mathcal{O}(\operatorname{log}p \cdot \operatorname{log}\operatorname{log}p)  ????????????
	\end{align*}
	Skizziert wurde im vorhergehenden der Ansatz zur Lösung der Aufgabe.
					
\section{Sample-Sort} % (fold)
\label{sec:sample_sort}

\subsection{Algorithmus}
\label{sub:sampleSortAlgorithmus}

%In Listing \ref{lst:initSampleSort} wird die Initialisierung des Sample-Sort gezeigt. Darin sieht man zum Einen, dass auf keinen PE mehr als $n + max\_more$ Elemente sein dürfen und max\_more ist definiert in Zeile 12 Listing \ref{lst:initSampleSort}. %--> Das ist nicht Teil des Algorithmus! sondern nur eine Hilfe, um ein gutes c fuer weitere Messungen zu bestimmen...

Zunächst muss der Fall betrachtet werden, dass $P = 1$ ist. Hierbei wird nur $intSort$ für die gesamte Eingabe aufgerufen (Listing~\ref{lst:onePeSampleSort}), welcher fast in $\mathcal{O}(n)$ läuft. \\		% Erst wird dieser Fall betrachtet, dann werden erst ggf. Berechnungen fuer Parallel SampleSort ausgefuerht.

\lstset{language=C, caption={Sample-Sort mit einem PE}, label=lst:onePeSampleSort}
\lstinputlisting{./listings/sampleSort_onePE.c}

Für $P>1$ beginnt der parallele Sample Sort. Für den Algorithmus wird eine Samplegröße $m = c\cdot \log P$ definiert. Weiterhin werden $k=P + 1$ Privotelemente benötigt, mit deren Hilfe später die Eingabelemente auf die Buckets aufgeteilt werden. 

\lstset{language=C, caption={Initialisierung vom Sample-Sort}, label=lst:initSampleSort}
\lstinputlisting{./listings/sampleSort_init.c}	

Listing \ref{lst:sampleSort} zeigt die relevanten Zeilen des Quelltextes für den parallelen Algorithmus. Dabei wird zunächst ein zufälliges Element aus der unsortierten Eingabe gezogen (Listing \ref{lst:sampleSort}). Der Wurzelknoten sammelt alle Samples mittels \emph{MPI\_Gather} ein und sortiert die gesamte Sequenz lokal. Daraufhin wird aus der sortierten Sequenz jedes $m$'te Element als Pivot aufgenommen. Ein \emph{Broadcast} verteilt die bestimmten Pivotelemente an alle PEs. Die Pivotelemente dienen als Eingabe für die bereitgestellte \emph{partition}-Prozedur, welche die Eingabeseqenz entsprechend den Splittern (gewählte Pivotelemente) aufteilt.  Diese Prozedur liefert ein Zeigerarray zurück, wobei anhand der Zeiger die Buckets innerhalb der unsortierten Eingabesequenz bestimmt sind.\\
Folgende zwei Schritte sind zum Verteilen der Buckets notwendig:
\begin{enumerate}
	\item Mittels \emph{AllToAll} werden jedem PE die Größe der für ihn-bestimmten Buckets bekannt gemacht.
	\item Bei einer zweiten \emph{AllToAll} Operation schickt jedes PE je einen Bucket an jeden anderen PE.
\end{enumerate}
Nachdem nun jedes PE seine $P$ Buckets besitzt, von denen jedes Element zwischen seinen Splittern liegt, kann die Sequenz lokal mittels $intSort$ sortiert werden.
\lstset{language=C, caption={Codestück vom Sample-Sort}, label=lst:sampleSort}
\lstinputlisting{./listings/sampleSortShort.c}

Prozeduren die in Listing \ref{lst:sampleSort} verwendet wurden, sind in Listing \ref{lst:otherSampleSort} zu sehen. \\

\lstset{language=C, caption={Präfix-Summen und Felder-Summen}, label=lst:otherSampleSort}
\lstinputlisting{./listings/sampleSort_others.c}

\subsection{Messungen}
Messungen für die Samplesort-Implementierung wurden auf $P = [1,2,4,8,16,32]$ PEs vorgenommen, wobei drei verschiedene Eingabegrößen $nP = [2^{16}, 2^{20}, 2^{24}]$ verwendet wurden. Speedup und Laufzeit sind in Abbildung~\ref{fig:04:speedup} bzw. Abbildung~\ref{fig:04:runtime} veranschaulicht. \\
Der Speedup weist unter den verschiedenen Eingabegrößen für $1$, $2$ und $4$ PEs keinen signifikanten Unterschied auf, wobei gesagt werden kann, dass sich bis dahin mit doppelter Prozessoranzahl auch der Speedup fast verdoppelt, die Laufzeit also fast halbiert. \\ Die erste Unregelmäßigkeit tritt für $n=2^{16}$ auf $8$ PEs auf. Hierbei beträgt der Speedup im Gegensatz zu den anderen Eingabegrößen nichtmehr, wie erwartet, $8$, sondern steigt schwächer. Bei weiterer Erhöhung der Prozessoranzahl entwickelt sich der Speedup für $n=2^{16}$ sogar negativ und fällt auf etwa $3.5$ bei $32$ PEs. Dieser Abfall ist korreliert mit einer abnehmenden Anzahl von Eingabeelementen je PE, da bei $32$ PEs nur noch $\frac{2^{16}}{32} = 2^{11} = 2048$ Elemente initial auf jedem PE liegen. Es scheint, dass der Startupoverhead zur Kommunikation der Splitter und der Buckets, relativ gesehen zum lokalen Sortieraufwand, hoch ist, welches sich in einem sinkenden Speedup, ab einer Prozessorzahl von $P=8$ für diesen Fall, niederschlägt. \\ Ein ähnlicher Effekt zeichnet sich leicht bei $n^{20}$ von $16$ auf $32$ PEs ab ($32$ PEs: $2^{15}$ initiale Elemente je PE.). Es lässt sich also vermuten, dass die kritische Anzahl von Mindesteingabelementen je PE bei grob $2^{14}$ liegt, ab welcher der Startupoverhead die lokale Sortieroperation dominiert. 
\label{sub:sampleSortMessungen}
	\begin{figure}[!ht]     
		\centering  
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/speedup_mergesort.pdf}
		\caption{Absoluter Speedup der Samplesort-Implementierung gegenüber $intSort$}  
		\label{fig:04:speedup}
	\end{figure}
	\begin{figure}[!ht]     
		\centering  
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/runtime_mergesort.pdf}
		\caption{Laufzeit der Samplesort-Implementierung}  
		\label{fig:04:runtime}
	\end{figure}


\section{Quick-Sort} % (fold)
\label{sec:quick_sort}

\subsection{Ausführungszeit des Code-Fragment zu Quicksorts}
\label{sub:quickSortAusfuehrungszeit}

In dem Code-Fragment aus dem Buch Listing 6.2 betrachten wir folgende Teile:

\textbf{getPivot}: 
	\begin{align*}
		& \, & \operatorname{max}\{\operatorname{Laufzeit}(\underbrace{\operatorname{globalRandInt}(nP)}_{\mathcal{O}(1)}), \operatorname{Laufzeit}(\underbrace{\operatorname{MPI\_Bcast}}_{\mathcal{O}(\operatorname{log}P)})\}
	\end{align*} 
		
\textbf{MPI\_Bsend}: 
	\begin{align*}
		& \, & \mathcal{O}(\operatorname{Laufzeit}(\operatorname{MPI\_Bsend})) = \mathcal{O}(1)
	\end{align*}
	
\textbf{MPI\_Recv}: 
	\begin{align*}
		& \, & \mathcal{O}(\operatorname{Laufzeit}(\operatorname{MPI\_Recv})) = \mathcal{O}(1)
	\end{align*}
Die folgende Annahme bzgl. MPI\_Comm\_split kann getroffen werden, da diese nicht aufwändiger als Präfixsummenberechnung ist.
	
\textbf{MPI\_Comm\_split}: 
	\begin{align*}
		& \, & \mathcal{O}(\operatorname{Laufzeit}(\operatorname{MPI\_Scan})) = \mathcal{O}(\operatorname{log}P)
	\end{align*}

\textbf{count}: 
	\begin{align*}
		& \, & \mathcal{O}(\operatorname{max}\{\operatorname{Laufzeit}(\underbrace{\operatorname{MPI\_Scan}}_{\mathcal{O}(\operatorname{log}P)}), \operatorname{Laufzeit}(\underbrace{\operatorname{MPI\_Bcast}}_{\mathcal{O}(\operatorname{log}P)})\}) = \mathcal{O}(\operatorname{log}P)
	\end{align*}

Nun müssen wir alle Teile aufsummieren und bekommen für 
\begin{align*}
& \mathcal{O}(\operatorname{Laufzeit}(\underbrace{\operatorname{getPivot}}_{\mathcal{O}(\operatorname{log}P)}) + \operatorname{Laufzeit}(\underbrace{\operatorname{MPI\_Bsend}}_{\mathcal{O}(1)}) + \operatorname{Laufzeit}(\underbrace{\operatorname{MPI\_Recv}}_{\mathcal{O}(1)}) + \\ & \operatorname{Laufzeit}(\underbrace{\operatorname{MPI\_Comm\_split}}_{\mathcal{O}(\operatorname{log}P)}) + \operatorname{Laufzeit}(\underbrace{\operatorname{count}}_{\mathcal{O}(\operatorname{log}P)}))\\
& = \mathcal{O}(\operatorname{log}P)
\end{align*}

Durch die Rekursion (und $n=P$) wird der eben erläuterte Teil $\mathcal{O}(\operatorname{log}P)$ Mal ausgeführt. Daraus folgt eine Gesamtlaufzeit von $\mathcal{O}((\operatorname{log}P)^2)$.

\subsection{Ausführungszeit des skizzierten Algorithmus zu Quicksorts $\mathbf{n \gg 1}$}
\label{sub:quickSortNgg1Ausfuehrungszeit}
In der folgenden Analyse wird der Fall betrachtet, dass jedes PE für mehr als ein Datum zuständig ist. Dazu wird der Algorithmus für $n=P$ entsprechend erweitert. \\
Eine Präfixsumme sowie der Broadcast werden weiterhin benötigt und können in gleicher Zeit wie zuvor berechnet werden. Allerdings müssen nun die Elemente entsprechend des Pivotelements auf jedem PE lokal in zwei Teile aufgeteilt und an die Zielprozessoren versandt werden, welches eine zusätzliche Komplexität von $\mathcal{O}(n \log n)$ impliziert. Daraus folgt für den paralellen Quicksort-Algorithmus mit mehr als einem Element je PE eine Komplexität von $\mathcal{O}(n\log n + (\log P)^2)$.


\section{Präfixsumme}
\label{sec:Praefixoperation}
Die Präfixoperation kann mittels eines Hypercube implementiert werden, dessen Ausführungszeit bei $ T_{prefix} = \log p (T_{start}+nT_{byte})$ liegt. Unter der Annahme $n = 1$ und konstantem $T_{byte}$ ergibt sich eine Laufzeit von $\mathcal{O}(T_{start}\log P)$.\\
Die Idee des Algorithmus beruht auf der Berechnung der Präfixsumme in aufsteigenden Dimensionen innerhalb des Hypercube durch rekursive Zerlegung des Würfels in $0/1$ Teilwürfel. Der Algorithmus beginnt bei eindimensionalen Würfeln und ein Teilergebnis ist je der aktuellen, gesamten Dimension bekannt, wobei in der nächsten Iteration der Austausch der Teilergebnisse innerhalb der nächst-höheren Dimension erfolgt. Im letzten Schritt fehlt dem 1-Teilwürfel die Gesamtsumme aus dem 0-Teilwürfel, denn jedes Element des 0-Teilwürfel hat kleineren Rang, sodass jedes Element des 0-Teilwürfels die ihm bekannte Gesamtsumme seines Teilwürfes dem Kommunikationspartner aus dem 1-Teilwürfel mitteilt.